\setphysstyle{ЛФШ-2017}{11 класс}{Многомерные колебания}
\setcounter{notask}{1}


\taskpic{
	Найдите частоту <<симметричных>> колебаний системы, показанной на рисунке. Массы всех шаров $m$, жёсткости пружин~--- $k$. }{
	\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\r}{.15}
		\draw [spring] (0, 0) to node [midway, above left] {$k$}  ++ (60 : 1.5 );
		\draw [spring] (60 : 1.5) to  node [midway, above right] {$k$}   ++ (- 60 : 1.5);
		\draw [spring] (0, 0) to  node [midway, above ] {$k$}   ++ (1.5, 0);
		\draw [fill = black!10] (0, 0) circle (\r) node [left=.2] {$m$};
		\draw [fill = black!10] (60 : 1.5) circle (\r) node [above=.2] {$m$};
		\draw [fill = black!10] (0 : 1.5) circle (\r) node [right=.2] {$m$};
	\end{tikzpicture}	
}


\taskpic{
	Три бусины массой $m$, находящиеся в состоянии равновесия на круглой спице, соединены упругими
    нерастянутыми пружинами, жёсткость которых равна $k$. Найдите частоты собственных колебаний такой
    системы.
	\answer{ \[\omega = \sqrt{3}\omega_0; 0\] }  }{
	\begin{tikzpicture}
		\def\r{1}
		\draw [spring] (335 : \r) arc (335 : 445 : \r);
		\draw [spring] (95 :  \r) arc (95  : 205 : \r);
		\draw [spring] (215 : \r) arc (215 : 325 : \r);
		\filldraw (330 : \r) [fill = black!20] circle (.15) node [below right] {$m$};
		\filldraw (90  : \r) [fill = black!20] circle (.15) node [above=.1] {$m$};
		\filldraw (210 : \r) [fill = black!20] circle (.15) node [below left] {$m$};
	\end{tikzpicture}	
}

\taskpic{
	Найдите свободные колебания системы, изображённой на рисунке. 
	}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[platform] (-0.4, 0) -- (0.4, 0);
		\draw [spring] (0, 0) to node [left] {$k$} (0, -1);
		\draw [spring] (0, -2) to node [left] {$k$} (0, -1);
		\filldraw 	(0, -1) circle (.08) node [right] {$m$} 
					(0, -2) circle (.08) node [right] {$m$};
	\end{tikzpicture}
	}



\task{
	Система частиц, связанных пружинками может совершать малые колебания. Пусть к одной из них ($A$),
    приложена сила $F_0 \cos\gamma t$ по направлению $x$, а другая частица ($B$) совершает установившиеся
    колебания, при которые проекция ее отклонения на направление $x'$ имеет вид $x'_B = C \cos\gamma
    t$. Покажите, что при действии силы $F$ на частицу $B$ вдоль направления $x'$ возникнут такие
    колебания $A$, что $x_A = C \cos\gamma t$.
}



\taskpic{
	Два одинаковых маятника длины $l$ подвесили один на другой. Найдите собственные частоты малых колебаний такой системы. 
	\answer{ \[ \omega = \sqrt{\frac{l}{g}} \sqrt{2 \pm \sqrt{2}} \] }}{
	\begin{tikzpicture}
		\def\l{1.2}
		\draw[platform] (-0.4, 0) -- (0.4, 0);
		\draw [very thick] (0,0) to node [midway, right] {$l$} 
			++ (-80 : \l) node [left] {$m$} 
			to node [pos=.4, right] {$l$} 
			++ (-60 : \l) node [left] {$m$};
		\filldraw (-80 : \l) circle (.08) ++ (-60 : \l) circle (.08);
	\end{tikzpicture}
}



\clearpage